\exptitle{Формула Герца}

\begin{wrapfigure}[9]{r}{4cm}
	\begin{center}
		\vspace{-8mm}
		%    \begin{tikzpicture}
		%        \draw (-1.5, 0.3) -- (0, 0) -- (1.5, 0) -- (3, 0.3);
		%        \draw[dashed] (-1.5, 0.3) -- (3, 0.3);
		%        \foreach \x in {-1.5, 3}{
		%            \draw[thick] (\x - 0.1, 0.5) -- (\x, 0.3) -- (\x + 0.1, 0.5);
		%            \draw[thick, fill = white] (\x, 0.3) circle (0.05);
		%            \draw[platform] (\x - 0.2, 0.5) -- ++(0.4, 0);
		%        }
		%        \draw (0, -2) -- (0, 0);
		%        \draw (1.5, 0) -- (1.5, -2);
		%        \draw[ball color = black!80] (0, -2) circle (0.2);
		%        \node at (0, -2.5) {$m$};
		%        \node at (1.5, -2.5) {$m$};
		%        \node at (-0.8, -0.1) {$a$};
		%        \node at (0.75, -0.25) {$a$};
		%        \node at (2.3, -0.1) {$a$};
		%        \draw[ball color = black!80] (1.5, -2) circle (0.2);
		%    \end{tikzpicture}
		\includegraphics[width=4cm]{pic/2009-11-1.png}
	\end{center}
\end{wrapfigure}

Подвесьте шарики на бифиллярных подвесах (см. рисунок). Исследуйте, как зависит время соударения $\tau$ двух одинаковых стальных шариков от их относительной скорости $v$, предполагая, что оно удовлетворяет зависимости $\tau = B v^\alpha$. Определите показатель степени $\alpha$. По полученным данным определите время соударения $\tau_1$ при относительной скорости $v_1 = 10\unit{м/с}$.

Проведите измерения для не менее чем семи различных относительных скоростей шариков. Погрешность измерения времени для каждого значения скорости не должна превышать $20\%$.

\medskip

\textit{Примечание:} если незаряженный конденсатор большой ёмкости заряжается в течение небольшого промежутка времени и напряжение на нём достаточно мало, так что ток зарядки $I_C$ практически не меняется, то справедливо соотношение:
\begin{equation*}
	I_C = \frac{\dd q_C}{\dd t} \approx \frac{\Delta q_C}{\Delta t} = \frac{q_C}{t}.
\end{equation*}

\expequipment{два стальных шарика, тонкая медная проволока без изоляции, миллиметровка, три деревянных линейки, штатив, конденсатор известной ёмкости, резистор с известным сопротивлением, батарейка, соединительные провода, мультиметр в режиме вольтметра с известным внутренним сопротивлением, скотч}
